\section{OW-ChCCA-KEM实现}
\label{chap:owchccakem}

实现TIMKE协议的核心挑战是构建OW-ChCCA KEM。与广泛使用的IND-CCA2 KEM不同，OW-ChCCA安全模型引入了独特的可检测性属性，目前尚无标准实现。遵循论文\cite{pan_lattice-based_2023}提出的理论框架，本章详细介绍基于格的OW-ChCCA KEM（以下简称OW-ChCCA-KEM）的实现过程，包括理论到实践的转化、核心数据结构设计、算法实现以及性能优化策略。

\subsection{OW-ChCCA安全简述}

单向可检测选择密文安全是 2023 年由论文 \cite{pan_lattice-based_2023} 提出的一种新的安全模型，旨在构造紧密安全性的认证密钥交换（Authenticated Key Exchange, AKE）协议。该安全模型融合了多种密码学安全性概念，形成了一种兼具理论严谨性和实用性的新型安全定义。

OW-ChCCA安全与传统的不可区分选择密文安全有许多区别。IND-CCA要求攻击者在选择密文攻击的游戏下无法区分挑战密文封装的密钥，即使攻击者多次请求解密任意非挑战密文。OW-ChCCA则专注于单向性（One-Wayness），要求攻击者难以从密文中恢复出封装的密钥，而不保证密钥的不可区分，弱化某些场景的安全保证，但足够支持特定构造的安全需求。OW-ChCCA安全模型引入了“可检测性”（Checkability），攻击者被赋予验证猜测密钥/密文对有效性的能力，可由Check Oracle检测其猜测是否正确，扩展了OW-PCA安全，同时结合了选择密文攻击的元素。

在多用户AKE环境下，系统可能需要在同一时段应对多个会话的攻击，每个会话可能涉及不同用户和密钥对。OW-ChCCA的多用户安全设置确保即使攻击者可以访问多个挑战密文并泄露部分私钥，协议仍能维持整体安全性。

\subsection{实现架构}

我们采用严格的模块化架构设计，将系统分解为相互独立但协同工作的功能组件，不仅提高了代码的可维护性和可测试性，更为性能瓶颈的优化和系统化的安全分析创造了条件，包含以下核心组件：

\textbf{密钥封装机制（KEM）接口层}定义了标准化的KEM操作接口，包括密钥生成（KeyGen）、封装（Encaps）和解封装（Decaps）等基本功能，与现代密码库的标准规范保持一致，确保OW-ChCCA-KEM能够通过简单适配与其他系统无缝集成。接口设计考虑了与TIMKE协议中使用的其他KEM实现（如ML-KEM）的互操作性，为构建混合方案提供了可能。

\textbf{矩阵运算库}构成了实现的计算核心，提供高效的大整数矩阵和向量表示及运算支持。OW-ChCCA-KEM基于LWE问题，需要执行大量矩阵运算，为此我们特别优化了模运算、矩阵乘法、转置等操作。该运算库不仅支持基本的代数运算，还实现了并行化算法，以充分利用现代多核处理器的计算能力。该库的最终性能直接影响整个KEM的执行效率，因此在设计时特别关注了计算效率与内存用量的平衡。

\textbf{参数管理系统}负责管理不同安全级别参数集，提供参数验证和动态注册机制，允许用户根据具体安全需求自定义安全等级、矩阵维度、模数等关键参数。参数验证功能能确保用户选择的参数满足理论安全需求，防止错误参数导致的安全风险。

\textbf{哈希扩展函数}基于SHA3标准实现，用于扩展随机种子为算法所需的各种参数，以及派生共享密钥。

\textbf{并行计算优化}针对大规模矩阵运算提供并行实现，充分利用多核处理器资源。由于OW-ChCCA-KEM展现出计算密集的特性，我们实现了多种并行策略，以提高大矩阵运算效率，在公私钥对生成的阶段下尤为明显。

\input{doc/owchcca/owchccaDS}

\subsection{性能优化}

实现OW-ChCCA-KEM面临的核心挑战是确保理论上的安全性，同时降低其计算复杂性和资源需求，使其在传统计算设备上可行。OW-ChCCA-KEM基于LWE问题的构造需要大维度矩阵和高精度计算，在实际系统中会导致极高的计算负担和存储开销。我们在实现设计初期就将矩阵运算效率作为重点优化目标，采用专门设计的矩阵和向量类，不仅提供了模运算支持，还实现了多种优化策略：

首先，引入动态并行处理机制。系统根据输入数据规模自动决定是否启用并行计算，当矩阵维度超过预设阈值（ParallelStart）时，自动切换到多线程模式。使大规模矩阵运算加速的效果更明显，避免了小矩阵运算带来额外的线程管理开销。比如生成公钥矩阵$\mathbf{A}$的过程会被分割为多个独立任务，分配给不同处理线程，系统会根据可用CPU核心数动态调整并行度，在多核处理器上实现近线性加速。

其次，针对向量和矩阵的基本操作进行算法优化。向量操作（如加法、点积）实现并行处理机制，当向量维度超过设定阈值时自动启用多线程计算。矩阵转置和最关键的矩阵乘法操作（如$\mathbf{A}\mathbf{Z}_b$、$\mathbf{A}^T\mathbf{s}$等）操作采用分块并行策略，每个线程负责矩阵的一个区块。

表\ref{tab:complexity-analysis}总结了主要矩阵运算的时间复杂度和优化效果。

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{OW-ChCCA-KEM主要操作的计算复杂度分析}
\label{tab:complexity-analysis}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\textbf{操作} & \textbf{串行实现复杂度} & \textbf{并行实现复杂度} & \textbf{加速比} \\
\hline
矩阵乘法 & $\mathcal{O}(nmk)$ & $\mathcal{O}(nmk/p)$ & $\approx p$ \\
\hline
矩阵转置 & $\mathcal{O}(nm)$ & $\mathcal{O}(nm/p)$ & $\approx p$ \\
\hline
向量加法 & $\mathcal{O}(n)$ & $\mathcal{O}(n/p)$ & $\approx p$ \\
\hline
模运算 & $\mathcal{O}(n^2)$ & $\mathcal{O}(n^2/p)$ & $\approx 0.8p$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

其中$n$、$m$、$k$分别为矩阵维度，$p$为并行处理核心数。测试结果表明，在8核处理器上，矩阵乘法操作实际获得了约5.3倍的加速比，略低于理论线性加速，主要受限于内存带宽和线程协调开销。

与ML-KEM等成熟KEM方案相比，OW-ChCCA-KEM的性能差距仍然显著，这主要源于两个方面：一是LWE问题与环形学习带误差（Ring-LWE）或模块学习带误差（Module-LWE）问题在代数结构上的差异；二是满足OW-ChCCA安全需要较大的模数和维度。ML-KEM选的模数为 3329，基于环的实现使其能在矩阵内部使用数论变换（Number Theoretic Transform, NTT） 加速，使$n$阶环运算上多项式乘法的时间复杂度由简单乘法的$\mathcal{O}{(n^2)}$降低至$\mathcal{O}{(nlgn)}$。而OW-ChCCA-KEM需要在更大的有限域上进行运算，且缺乏类似的代数结构优化策略。

高斯分布采样是另一个关键的性能因素。我们评估了Golang社区中的多个随机分布实现库，如\href{https://github.com/milosgajdos/go-estimate}{go-estimate}、\href{https://github.com/gonum/gonum}{gonum}、\href{https://github.com/tuneinsight/lattigo}{lattigo}等库。
实现最终选择了 lattigo 中的 NewGaussianSampler 进行离散型高斯分布的采样。基于如下几点考虑。首先，该库中的其他函数可作为OW-ChCCA-KEM实现中的辅助，简化了外部库调用带来的不确定性；其次，该库的维护以及生态较其他相比更活跃，许多代码的潜在问题都有维护者积极响应。

这一选择也影响了我们对矩阵计算的进一步优化设计。lattigo中的NewGaussianSampler需要基于环才能调用，且环的模数需要为 NTT友好（NTT-Friendly）素数或剩余数系统（Residue Number System,RNS）。参考需要进行高斯取样的矩阵，我们选择定义一个阶为$m$的模环。理论方案要求进行矩阵运算时在$\mathbf{Z}_p$下进行。参数选择阶段，实现中先针对用户指定的参数寻找符合要求的 NTT-Friendly 的素数，其需要满足$2^\text{BitSize} ± k * \text{NthRoot} + 1$的形式。

这样的要求使得参数的选定受到一定限制，但我们可以利用环的结构，对矩阵的运算进行新的优化。实现中将$n \times m$的矩阵表示为$n$个阶为$m$的模$p$多项式。此时，大小为$n\times m$与$m \times k$的矩阵乘法被转化为，$nk$次的环上多项式乘法，并通过Barrett归约加速运算\cite{r_omondi_modular_2020}。

Barrett归约是一种高效的模运算方法，适用于固定模数的多次运算场景。与传统除法取余相比，它通过预计算来避免昂贵的除法操作。我们针对固定模数$q$，预先计算常量$r = \lfloor 2^{2k}/q \rfloor$，其中$k$是$q$的比特长度。这样，对于任意$x < q^2$，可以通过以下步骤计算$x \bmod q$：
\begin{enumerate}
    \item 计算$t = \lfloor x \cdot r / 2^{2k} \rfloor$，粗略估计$x/q$的值
    \item 计算$x' = x - t \cdot q$，得到一个接近但可能仍大于模数$q$的结果
    \item 如果$x' \geq q$，则再减去$q$，获得最终结果
\end{enumerate}

实现还对内存的使用进行了优化，特别适用于内存受限的环境：大整数表示时使用最小必要的字节数存储。对于给定模数$q$，系统自动计算所需的字节数$\lceil\log_2(q)/8\rceil$，避免不必要的内存浪费。在计算阶段，矩阵和向量运算尽可能在原地进行，减少临时对象创建。例如，向量加法操作可选择将结果直接写入其中一个输入向量并返回，避免分配新内存。大型矩阵运算采用分块策略，每次只处理矩阵的一部分，减少峰值内存使用。

内部采用优化的SHA3实现，提高哈希函数性能。系统会用缓冲池减少内存分配，并针对不同大小的输入选择最适合的处理策略并返回指定长度的字节数组。密钥和密文序列化采用紧凑编码，减少传输和存储开销，通过长度前缀和密度编码技术，针对格密码中常见的稀疏矩阵提供更高效的表示。

\subsection{扩展性设计}

OW-ChCCA-KEM实现设计时充分考虑了扩展性，为未来技术演进和应用需求变化提供了灵活适应框架。

首先，支持参数的动态配置和管理，通过参数注册机制，可以依照不同安全与性能需求设定新参数，无需修改核心代码，能够灵活应对未来安全标准变化。其次，核心组件采用高度的模块化设计，支持个别模块的替换和升级，关键算法组件如高斯采样器、哈希函数、矩阵运算库等都明确接口定义同其他部分交互，未来可以集成更高效的高斯采样算法，或者替换哈希函数以适应新标准，而不影响系统的整体架构。我们还考虑了跨平台兼容和硬件适配能力，允许针对特定硬件平台（如ARM处理器、WebAssembly等）开发优化版本，大规模矩阵运算也可通过CUDA、OpenCL等重新实现，以支持对应计算平台的加速。实现与TIMKE协议的KEM接口兼容，使OW-ChCCA-KEM能够与其他KEM实现（如ML-KEM）无缝集成，组合出满足不同需求的混合方案，以适应不同的应用场景。

\subsection{小结}

本章详细介绍了基于LWE问题的OW-ChCCA-KEM实现，构建了一个完整的后量子安全KEM，并通过多层次的架构设计和优化策略，提升了性能和可用性。

尽管我们通过各种优化措施提高了OW-ChCCA-KEM的性能，但与ML-KEM等KEM方案相比，在计算效率和资源需求方面仍存在差距，主要源于LWE问题与环、模格问题在代数结构上的差异，以及满足OW-ChCCA安全所需要的参数规模。
虽然存在性能挑战，OW-ChCCA-KEM实现也有一定价值，不仅验证了OW-ChCCA安全构造的可行性，也为TIMKE协议提供了基础组件。模块化和扩展性的实现确保了系统能够随着技术进步不断改进，为后量子安全通信提供长期支持，关于OW-ChCCA-KEM的实现性能详细分析，可参见第\ref{chap:performace}章。

